Este trabalho apresentou uma análise comparativa e padronizada dos algoritmos de agrupamento KMeans, Fuzzy C-Means e Agglomerativo aplicados aos conjuntos de dados Adult e Dry Bean. A padronização do pipeline experimental, com balanceamento das classes, repetição dos experimentos, uso de métricas quantitativas e visualizações, permitiu uma avaliação justa e didática do desempenho de cada método.

Os resultados evidenciaram que:
\begin{itemize}
    \item O \textbf{Fuzzy C-Means} apresentou o melhor desempenho geral, especialmente no conjunto Dry Bean (acurácia média de 0,84), mostrando-se robusto para problemas multiclasse e dados com sobreposição entre grupos.
    \item O \textbf{KMeans} teve desempenho intermediário, com acurácia razoável em ambos os conjuntos (0,71 no Adult e 0,75 no Dry Bean), sendo mais estável no Adult (menor desvio padrão) e eficiente para clusters bem separados.
    \item O \textbf{Agglomerativo} apresentou desempenho inferior, principalmente no Dry Bean (acurácia média de 0,27), indicando limitação para dados com muitas classes ou estrutura complexa. O alto desvio padrão sugere instabilidade e sensibilidade à estrutura dos dados.
\end{itemize}

De modo geral, a escolha do algoritmo mais adequado depende da natureza dos dados, do número de classes e da necessidade de robustez frente a ruídos e desbalanceamento. O estudo reforça a importância de pipelines padronizados, análise crítica dos resultados e da avaliação quantitativa e visual para a aplicação prática de técnicas de agrupamento em ciência de dados.

A tabela a seguir resume a comparação dos métodos quanto a desempenho médio e robustez (desvio padrão), apresentando lado a lado os resultados quantitativos para Adult e Dry Bean:

A seguir, apresentamos tabelas separadas para cada conjunto de dados, detalhando a acurácia média e o desvio padrão dos algoritmos avaliados.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação dos algoritmos de agrupamento no conjunto Adult}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Algoritmo} & \textbf{Acurácia Média} & \textbf{Desvio Padrão} \\
\midrule
KMeans & 0,7117 & 0,0160 \\
Fuzzy C-Means & 0,7259 & 0,0034 \\
Agglomerativo & 0,5812 & 0,1116 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:comparacao_adult}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação dos algoritmos de agrupamento no conjunto Dry Bean}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Algoritmo} & \textbf{Acurácia Média} & \textbf{Desvio Padrão} \\
\midrule
KMeans & 0,7537 & 0,2840 \\
Fuzzy C-Means & 0,8424 & 0,0205 \\
Agglomerativo & 0,2694 & 0,1546 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:comparacao_drybean}
\end{table}

De modo geral, a escolha do algoritmo mais adequado depende da natureza dos dados, do objetivo da análise e da necessidade de interpretabilidade ou robustez frente a ruídos e desbalanceamento. O estudo reforça a importância de pipelines padronizados e análise crítica para a aplicação prática de técnicas de agrupamento em ciência de dados.
