A análise e classificação de dados complexos são desafios centrais em Inteligência Computacional, especialmente diante de conjuntos de dados reais que apresentam alta dimensionalidade, múltiplas classes e estruturas não triviais. Métodos de agrupamento (clustering) desempenham papel fundamental na descoberta de padrões, segmentação e análise exploratória em diversas áreas, como ciência de dados, engenharia, saúde e ciências sociais.

Neste trabalho, diferentes algoritmos de agrupamento — KMeans, Fuzzy C-Means e Agglomerativo — são implementados, documentados e comparados de forma padronizada, utilizando os conjuntos de dados Adult e Dry Bean. Cada método é explorado em notebooks didáticos, seguindo um pipeline estruturado e numerado: importação de bibliotecas, carregamento, balanceamento das classes, pré-processamento, definição do número de clusters, implementação dos modelos, repetição dos experimentos, visualização dos resultados e análise crítica.

A avaliação dos algoritmos é realizada a partir de métricas quantitativas padronizadas, como acurácia média, desvio padrão e matriz de confusão média em porcentagem, além de visualizações detalhadas dos agrupamentos e centros dos clusters por meio de Análise de Componentes Principais (PCA). Todas as etapas são documentadas e comentadas, visando facilitar a compreensão didática dos conceitos e procedimentos.

A comparação entre os métodos é apresentada de forma crítica e visual, destacando vantagens, limitações e comportamentos frente aos desafios impostos pelos dados, com ênfase na robustez dos resultados e na interpretação dos agrupamentos. O trabalho busca, assim, fornecer uma base sólida e comparativa para o estudo de técnicas de agrupamento.