A Inteligência Computacional tem se consolidado como área estratégica para a solução de problemas complexos em ciência de dados, engenharia e saúde, impulsionada pela crescente disponibilidade de dados e pela demanda por modelos preditivos robustos e confiáveis. Nesse cenário, a seleção criteriosa de algoritmos e estratégias de pré-processamento torna-se fundamental para garantir desempenho, interpretabilidade e reprodutibilidade dos resultados.

Este trabalho tem como objetivo realizar uma análise comparativa do desempenho de diferentes técnicas de regressão e classificação multiclasse, utilizando bases públicas de referência — Energy Efficiency, California Housing, Wine Quality (Red) e Iris — e protocolos experimentais padronizados. Foram avaliados modelos lineares, ensembles, redes neurais e métodos baseados em margens, tanto em cenários originais quanto com aplicação de técnicas de balanceamento de classes.

O estudo envolveu etapas rigorosas de pré-processamento, incluindo normalização dos atributos, codificação de variáveis categóricas e divisão estratificada dos dados em treino e teste. Para garantir robustez estatística, cada experimento foi repetido múltiplas vezes com diferentes sementes de inicialização. As métricas de avaliação adotadas — RMSE, MAE e $R^2$ para regressão; acurácia, F1-score e Kappa para classificação — permitiram uma análise abrangente e comparativa do desempenho dos algoritmos.

Os resultados demonstram que o Random Forest foi o algoritmo mais robusto e eficiente em cenários complexos ou desbalanceados, enquanto MLP e SVM se destacaram em bases bem comportadas como a Iris. O Logistic Regression, embora simples e interpretável, apresentou desempenho inferior nos cenários mais desafiadores, mas manteve resultados competitivos em bases balanceadas. O uso de técnicas de balanceamento impactou positivamente métricas como F1-score e Kappa, especialmente em bases desbalanceadas. Assim, este trabalho reforça a importância de uma avaliação criteriosa e contextualizada na escolha de modelos para aplicações reais.
